眾數 政綱分析：林鄭打民生避政治

眾數
政綱分析：林鄭打民生避政治

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 27.02.17

下任特首「頭號大熱」林鄭月娥今日公佈完整政綱前夕，立法會前主席曾鈺成周日以智庫「香港願景」召集人身份， 發表對下屆特首的十大政綱建議， 當中亮點是在特首辦中加設直屬中央、由北京委派的「政治顧問」， 負責在中央有權話事、或涉及中港事務上，向特首反映中央意見。

設立「政治顧問」的構思涉及不少複雜政治和法律問題，但基本目的與胡國興提出為基本法22條立法接近，都是為了防止「西環治港」，即中聯辦介入香港事務。曾鈺成在林鄭公佈政綱前，拋出設立「政治顧問」的建議，觸及「西環治港」的政治敏感議題，雖然不一定是衝著林鄭而來，考考她的政治智慧，但已為特首選舉界定議題。

下任特首不能只講「促進經濟、改善民生」，同樣、甚至同等重要的是要化解政治矛盾。林鄭選擇的不是少做，而是索性不做。

她剛發表的餘下政綱，強調都是過去幾星期，她接觸的社會不同界別向她發出的聲音，「我全部聽到」。她繼之前提出會投放更多錢在教育等惠民政策外，今天大談「民生無小事」，提出紓解交通費、 研究搞特色墟市等有利基層等措施。加強公務員隊伍是另一個重點，她提出「簡政放權」，承認政府設立的部分基金，批出的金額少，審批要更靈活；中央政策組成立20多年，一直只服務特首、政務司和財政司，假如成為特首，她說會將中策組改為「政策及項目統籌組」，集中為跨部門政策提供政策創新；另外兩大重點是政府如何在經濟發展上扮演新角色、擴闊青年人參政渠道。

林鄭在政府不同崗位工作超過30多年，擔任政務司司長4年半，過去幾星期聽到的聲音，包括取消或暫停TSA，不可能從未聽過，她沒有解釋為何到現在，才提出須要補足、優化現有政策和加強管治、公務員隊伍等工作。

林鄭政綱只著眼經濟民生、管治等問題，有前特首董建華和現任梁振英影子，與中央不希望香港太「政治化」的想法接近，但與香港社會普遍政治訴求有差距。回歸後歷任特首管治困難重重，包括建制派例如曾鈺成，都承認一個重要原因，是特首未能處理好中港和內部政治矛盾，政通人和，套用梁振英的說法，是「大道理」； 除「西環治港」外，林鄭對政改和基本法23條兩大政治議題的取態，都是採取被動、不處理立場；她解釋政改令社會撕裂、分化，假如社會氛圍不變，貿然重提政改，會加深社會矛盾。林鄭的論點是典型的「自我實現的預言 (self-fulfilling prophecy)」，愈認為做也沒結果而放棄做， 結果必然是做不成。

林鄭負責政改，政改失敗告終，她應該更明白箇中失敗原因、如何避免重蹈覆轍；政改失敗，不代表儘早實行雙普選已變得不重要，問題未解決、延續，受害的不單是港人，也包括政府和中央，管治困局未能有所突破，普選也繼績成為中央和港人心中一根剌。

林鄭出選背負「梁振英2.0」的標籤，她被中央「吹捧」為「唯一支持」 的候選人，親中建制紛紛表態擁護，加深不少市民對她的反感，胡官狠批她「比梁振英更梁振英」，對她有殺傷力。現階段看，她勝出機會仍高，但已可預見，假如勝出，她不可能有蜜月期，7月1日未上任前，已要面對不少棘手政治難題，選擇不處理，並非良策 。

林鄭在今日的政綱發布會上，即遇到反對者踩場抗議。她離開時場面一度混亂。何君健攝

請支持《眾新聞》，立即按此訂閱成為我們的訂戶

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。

李澤楷至今未見有提名人參選。（蘋果日報圖片）